---
title: Отглеждане на Хамелеон, основни насоки и съвети.
---

# Основни съвети и насоки в отглеждането на Хамелеон.

## Въведение:
![Хамелеон](@assets/guides/chameleon/chameleon.jpg)

Хамелеоните могат да са прекрасни чудати домашни любимци, стига да се спазват основните правила за отглеждане.

[[toc]]

## Факти
* **Тип:** Влечуго (reptile)
* **Семейство:** Chameleonidae
* **Регион:** Aфрика, Мадагаскар, Южна Европа, Южна Азия, Хаваи, Калифорния, Флорида
* **Размери** Мъжки: 35-60см Женски:20-35см
* **Храна:** Всеяден: Щурци, розови мишлета, червеи, растителност и др.
* **Температури:** Топла част - 35. Студена част - 23. Нощна температура - 15.
* **Живот:** Средно 5 години.

## Терариумът

Хамелеоните най-лесно се отглеждат в мрежести терариуми, клетки изградени от ситна мрежа обковани с алуминиеви или ПВЦ рамки. Такъв тип терариуми са за предпочитане.

Може да се изработят в домашни условия с дървени рамки и ситна мрежа за страниците и таван.

![терариум](@assets/guides/chameleon/terr.jpg)
![терариум](@assets/guides/chameleon/terr_2.jpg)

Хамелеоните не понасят застоял въздух, а той е неизбежна част от повечето затворени стъклени аквариуми. Проблем е и тяхното отражение в стените на стъклените терариуми. 
За да се избегнат тези проблеми, отглеждането им в мрежести клетки е препоръчително.

Много начинаещи собственици се притесняват как ще поддържат топлината и влагата в мрежестите терариуми. 

През повечето време хамелеоните живеят в клоните на дървета и храсти. Когато проектирате терариума, е важно да вземете това под внимание и да обзаведете подобаващо.
Клетката трябва да осигурява достатъчно голямо вертикално пространство като не се пренебрегва и хоризонталното. Възрастен мъжки Леопардов/Пантеров хамелеон спокойно може да живее в клетка с размери около 1.2 метра височина, 60 см широчина и 60 см дълбочина, женските могат и в малко по-малки терариуми.

Поставянето на терариума на височината на очите, тези животни не обичат да са близо до земята. Поставянето на пода може да доведе до стрес, отказ на храна и други усложнения.

## Вътрешно обзавеждане

Хамелеоните се нуждаят от голямо количество листна маса/зеленина, за да се чувстват сигурно. Докато някой собственици осигуряват изкуствени растения, живите растения имат много преимущества. 
* поддържат влажността в терариума, нещо много важно за хамелеоните. 
* някой хамелеони са всеядни, което означава, че може да ядат и част от листата на растенията в клетките си. 
* допринасят с голямо количество листна маса и места за катерене.

![терариум](@assets/guides/chameleon/terr_3.jpg)

Много е важно да използвате нетоксични растения. Често използвани видове са: Фикусът, Хибискусът, Дяволски бръшлян, Шефлера. 
Хубаво е тези растения да бъдат почистени преди да се поставят в терариума, за да се премахнат пестицидите използвани в магазина.

![терариум](@assets/guides/chameleon/terr_4.jpg)

Освен растения, трябва да се представят хоризонтални и вертикални клони за катерене с различна дебелина, по тях хамелеонът ще се катери и препича.

Субстратът (постелката) на пода на терариум е почти излишен след като хамелеоните почти никога няма да слизат на пода. Субстратът може да се превърне в развъдник на бактерии поради високата температура и влажност. Избягването му или постилането с вестник/кухненска хартия е за предпочитане.

![терариум](@assets/guides/chameleon/terr_5.jpg)

## Осветление

Хамелеоните се нуждаят от Ултравиолетова светлина, за да могат да синтезират витамин D, който помага за синтеза на калций в тялото. Крушки като „ReptiSun® 5.0 UVB Fluorescent“ на Зоомед са доказани продукти в тази област. Хамелеоните трябва да могат да стоят на около 30см от осветителното тяло, за да се възползват максимално от лъчението. Крушките е препоръчително да се сменят на всеки 6 до 8 месеца.

![осветление](@assets/guides/chameleon/UVB.jpg)

## Отопление

За отопление най-много се използват рефлекторни крушки с нажежаема жичка и халогенни крушки. Мощността на тези лампи ще зависи от разстоянието на лампата от мястото за препичане, околната температура в стаята и обема терариума. Старайте се да монтирате лампата в единият край на терариума. Така ще създадете температурна разлика и хамелеонът ще може да регулира телесната си температура според местоположението си.
 
![Отопление](@assets/guides/chameleon/light.jpg)
![Отопление](@assets/guides/chameleon/light_2.jpg)

Температурата трябва да варира от около 23 градуса в хладната част, до около 35 в топлата. Обезопасете нагревателите и ограничете достъпа на хамелеона до тях или рискувате изгаряния по животното.

Хамелеоните понасят добре спад на температурата през нощта което означава, че отопляването на терариумът през нощта на е нужно. Ако температурите падат под 15 градуса, ще се наложи да намерите начин да отоплите без използването на светлинен източник -  отоплете цялата стая, използвайте керамичен нагревател или отоплително килимче.

## Хидратация

> Много от хамелеоните не разпознават стоящата вода в купа като на питейна. 

В резултат на това, купичките с вода могат да се превърнат в източник на бактерии. Пръскайте терариума обилно, по няколко пъти на ден. Някои хамелеони не започват да пият докато не бъдат добре напръсквани в продължение на около половин минутка. Те ще започнат като облизват устните си и пият вода от листата в терариумът.

![вода](@assets/guides/chameleon/spray_bottle.jpg)

За предпочитане е да сложите автоматична пръскаща система, която впръсква вода в терариумът няколко пъти на ден. Такива системи се продават в магазините за екзотични животни, но могат и да се направят в домашни условия с помпа и дюзи за охлаждане на тенти/веранди.

![вода](@assets/guides/chameleon/dripping_system.jpg)

В зоомагазините препоръчват слагането на фонтанче/водопадче в терариума на хамелеонът. Животните често се изхождат в тези водопади, което прави тяхното почистване по-трудно и развъждането на бактерии по-лесно.

Като цяло, пръскането и капковата система, в съвкупност с живи растения са достатъчни за да поддържат влажността в терариуми от мрежа.

## Хранене

![Щурец подходящ за агами](@assets/guides/bearded_dragon/cricket.jpg)

Разнообразната храна е важна за хамелеоните. Това помага за балансирането на тяхната диета и предотвратява отказването да се хранят. Отличен избор за храна са щурци, копринени буби, нимфи на хлебарки като някои лакомства са мухи, богомолки, индийска пръчица, и други буболечки.

![Копринена буба](@assets/guides/bearded_dragon/silkworm.jpg)

Насекомите трябва да са добре хранени, за да осигурят нужните хранителни вещества за хамелеона.

![Кофа с прахообразен калции](@assets/guides/bearded_dragon/calcium.jpg)

Освен правилната диета от червеи , буболечки и растения, трябва периодично да напрашвате храната им с витамини и минерали на прах. Количеството варира според вида, пола и големината на животното. Такива добавки могат да се закупят от зоомагазините.

## Заболявания

Заболяванията в хамелеоните се разпространяват бързо и веднъж забележими трудно могат да се излекуват. Физически здрав хамелеон не трябва да спи през деня, трябва да е с напълно отворени очи, да има здрав захват. Не трябва да има изкривявания по ставите и сгъвките на крайниците, да не се чуват пукания и шум когато диша. При наличие на подобни проблеми, потърсете лекар по най-бързият начин.
